\chapter{总结与展望}

\section{本文工作总结}
分割问题在计算机图形学领域中是一个基础问题，其在图形学及相关邻域的应用中拥有不可或缺的重要作用。虽然现在存在很多分割问题的解决方案，但是针对不同的背景和不用的应用，加入相关背景和应用中存在的先验知识能够大大提高分割算法的准确性和效率。

本文的研究工作针对不同维度中分割问题的具体应用进行研究，通过在具体应用中带入模型的先验信息，对分割算法进行了特殊设计。在二维图像中，为了生成类长条状的分割结果，本文提出了利用线段采样进行非各向同性的图像过分割算法，并将其应用在纹理生成和物体放置等应用中。对于三维图形，我们针对三维浮雕网格在浮雕部分具有的几何特性，通过准确估计基曲面网格区域，分割提取出浮雕细节层网格。对于定格动画中的视频数据，我们使用拍摄时生成的背景图片以及在两次拍摄中人为设置的不同遮挡方式，设计了自动和加入少量人工交互的人手遮挡部位分割和去除算法，最终生成类似传统意义中的定格动画视频结果。围绕这些具体应用，本文取得了以下丰富的创新成果：

\begin{enumerate}
  \item 针对二维图像情况，我们主要考虑过分割算法的具体设计和应用. 为了生成大部分为长条状区域的分割结果，我们从采样的角度对其进行设计和分析. 具体地，即使用线段自身的长条状特点这一先验，我们将传统的基于点的质心Voronoi图生成的各向同性的点采样推广到线段上，生成基于线段的质心Voronoi图，根据线CVT图的非各向同性性质，和线段本身的长条状特征，生成了平面上的线段采样结果，并利用这一采样生成过分割图像. 这一过分割算法可以直接应用在长条状物体的平面放置问题中，扩展了物体放置和纹理生成的方法. 由于CVT能量的均匀性和我们加入的容积能量的类蓝噪声特性，我们生成的线段采样也同样具有均匀性和类蓝噪声特性，这就使得最终的分割结果带有一定的随机性，也使得物体放置等应用的结果具有更多样的结果. 我们同时也对线段多类采样问题进行了研究，结果表明，我们设计的能量优化过程能够很好的生成多类采样结果，即不仅每一个单独采样具有均匀性和随机性，多个类的合成总体也具有均匀性质.
  \item 针对三维浮雕网格曲面，我们利用浮雕细节层和基曲面层的几何差异，通过迭代的手段逐步确定基曲面点所处位置. 由于我们利用先验知识，知道基曲面的光滑性，所以我们可以充分利用这一光滑性特征，将原始网格进行逐步光顺处理，并比较光顺前后对于曲面点的几何变化情况，变化情况较小的点可以判断为基曲面点；然后再利用已经判断为更有可能是基曲面的点集，将其作为约束集再次进行光顺操作. 由于可以逐步确定基曲面点集，所以最终可以估计出原始网格的基曲面位置，最后在基曲面之外的点集则被判断为浮雕细节点集. 与传统的浮雕分割算法相比，本文中的算法不仅可以分割出浅浮雕细节，也可以提取出高浮雕细节，并且算法对于细节部分的拓扑情况没有限制，可以提取出带有洞等的高亏格的浮雕细节. 通过实验结果表明，本文提供的方法是一种新的浮雕提取算法，对于基曲面点占优的浮雕网格都有很好的效果.
  \item 针对定格动画的制作，本文提出了一种新的定格动画制作系统. 与传统定格动画耗时大和成本高的特点相比，本文的系统不需要特殊的拍摄设备和物体设置，可以使得一般的用户较为容易的利用家用拍摄设备拍摄和制作定格动画视频. 我们提出了两次采集的拍摄手段，通过两次采集中对拍摄物体的不同遮挡方式恢复动画中被遮挡部分的细节. 使用本文中的系统，用户不需要预先对动画路径做细致地规划和逐帧拍摄，只需要在一次采集中连贯地直接拍摄物体运动的视频，而在这一阶段得到的视频中，被遮挡的物体细节部分可以在二次采集中通过不同的遮挡方式、使用本文提供的用户界面进行物体分割和细节恢复. 我们的分割算法充分利用了系统假设的两次人手遮挡物体不同部分的先验假设，且二次采集并不需要对所有帧进行图像恢复，只需要对关键帧进行采集和运算，同时利用视频的连续性，非关键帧可以通过关键帧的数据进行恢复. 与逐帧拍摄的传统定格动画相比，我们提供的方法也甚至也可以完成其很难设计制作的流体运动（如水的流动）等视频.
\end{enumerate}

\section{后续工作}
本文工作主要有以下一些内容值得进一步的研究：

\begin{enumerate}
  \item 目前我们的算法仅仅是针对线段的采样，得到的分割结果大致为长条状区域，而利用更为广泛的采样元进行采样可以极大地扩展采样的范围. 我们算法提供的线段采样是基于CVT能量的计算，当采样点过多时，计算效率也会受到影响，如何加速这一过程也是一个值得研究的问题.
  \item 对于浮雕网格，我们的算法目前对于基曲面点占优的网格的提取效果较好，而且在计算完基曲面后，使用高度场函数提取浮雕细节的算法为类似与水平集的算法进行计算. 当浮雕细节部分既存在高浮雕也存在浅浮雕时，浅浮雕部分容易被误分类为基曲面. 所以对于更为复杂的浮雕曲面的细节提取仍然值得进一步研究.
  \item 本文中提出的定格动画制作系统使用了一些拍摄假设，如拍摄背景为静态的，拍摄时的光线变化不是特别明显，同时相机也是静止的，如何在更加一般的拍摄参数中进行定格动画制作是我们在今后的工作中需要考虑的问题. 同时，我们也认为，系统中使用的关键帧选择算法并不是最优的选择算法，如何根据视频动画本身的其他特点进行关键帧设置也是需要进一步研究的.
\end{enumerate}
